又贏【京城近觀】比房價爆漲更可怕的 是房租爆漲

【京城近觀】比房價爆漲更可怕的 是房租爆漲

有人說，北京房租暴漲，給租客帶來的惡夢，簡直成了當代最魔幻的現實。有時候，對於我們感覺無法面對的現實，會加上魔幻兩字，可不管怎麼說，現實就是現實，可以說現實殘酷，但從來就沒有甚麼魔幻不魔幻之分。

雖說房價暴漲，帶來很多社會問題，但其實租房群體沒太在意，畢竟剛剛畢業，或者畢業幾年，買不起房的年輕人數量不少。買不起房，就先租房吧。但是如果連租都租不起，那會怎樣？

中介承諾不漲價 2萬套房源讓網友驚呼：真不少

經過輿論發酵，監管房租刻不容緩。中介哄抬房租事件快速得到北京建委的關注，8月17日，北京市住建委等多部門集中約談自如、相寓、蛋殼公寓等主要住房租賃企業負責人。3天之後，8月20日，北京10家住房租賃企業承諾未來2月不漲租金，超過12萬套存量房源入市。

12萬套房源讓網友驚呼：真不少啊。對於中介的承諾，網友卻並不歡天喜地：租金已經漲上去了，自然暫時不會再漲。原本7500元租金的房子，中介1萬多元收過來，難道可以7500元租給需要的人？房租為何不是由房東定價，而是中介定價？租金不漲，會不會換個名義漲服務費？北京已經漲上去的房租還有可能降回來嗎？

事情的起源是8月初論壇上有業主爆料，一套原本預期租金每月7500元的房子，經過自如、蛋殼等激烈搶奪之後，房租被抬高到10800元。

事情的高潮發生在8月17日原我愛我家副總裁兼我愛我家集團研究院院長胡景暉的一番話，他提出：像自如、蛋殼等長租公寓運營商以高出市場價20%－40%的價格爭搶房源的行為是嚴重違背市場規律的，屬人為抬高收房價格。一石激起千層浪，資本大幅進入長租公寓推高房租引發輿論聲討。胡景暉也在第二天宣稱，自己「被逼」辭職。有分析稱，同一個小區，同樣的戶型裝修差距不大，中介託管的房源比非託管的房源貴至少兩成。據小記觀察，中介製造出租金高預期假像，房東也獅子開大口，漫天要價，相同房型，差不多的裝修，樓下良心房東租金2萬，樓上房東租金2萬五千。

租金漲幅誇張 租賃供給明顯減少

北京的房租有多貴，上租房中介App隨意感受一下，三環附近，交通比較方便的地方，以一般人最多選擇的合租方式來看，三居室、四居室或五居室的其中一個房間，面積15－20平方米，月租4000多元比比皆是，月租5000多元的也不少。即使是這麼小的一個臥室，剛畢業的大學生也負擔不起，已經要住到五、六環外了。

根據中國房地產行情網，2018年7月，北京房租漲幅達到21.89%，環比漲幅為2.63%，北京的租金水平可謂冠絕全國。

租房中介們認為，問題主要出在供給端上。貝殼研究院報告《北京租金上漲的真相》中稱，近來北京市集中清理與拆除違規公寓、群租房以及隔斷房等不符合消防安全的租賃住房，導致市場上低端租賃房源減少，同時對「黑中介」「二房東」的打擊導致部分不合規房源下架，掛牌房源總數下滑。

去年底北京大興一場大火，19人喪生。帶來的除了「低端人口」被清退，還有「低端房源」大量減少。北京集中清理拆除違規公寓群組房以及格電房等不符合消防安全的租賃住房。2017年，北京拆除違法建設近6000萬平方米。2018年，北京計劃拆除違法建設4000萬平方米以上，租賃供給明顯減少。

房租快速上漲已經來到令人恐慌的程度，簡單歸咎於供給失衡，如何讓人信服？北京的租金不是從去年底火災後一下子漲起來的，而是這兩三年間不停地上漲。租金極速上漲的城市除了北京之外還有很多個，這又如何解釋？

中介哄抬價格成常態 裝修質量卻堪憂

資本背後黑手的推動作用，不容忽視。房價上漲讓，買不起房的人只能選擇租房，讓房屋中介從中看到了「無限商機」。尤其在中央倡導租購併舉之後，長租市場成為了中介眼中的「香餑餑」，同一個小區，同樣的戶型裝修差距不大，中介託管的房源比非託管的房源貴至少兩成。

租房行業已形成了一套「囤房—包裝—N＋1高價出租」的商業模式。不少公寓整體風格偏向「宜家風」，看起來就跟網紅圖片一樣漂亮。事實上卻是家具簡約有餘，耐用不足，捆綁式銷售並非人人需要的清潔等服務，借此高價出租。

更可怕的是，中介部分新裝修出租房多次爆出疑甲醛超標，剛裝修完就出租，通風期太短、材料材質等原因，導致租客出現了明顯的呼吸道疾病病癥，包括喉嚨刺痛、頭疼、胸悶等等。現在網上仍然不時可見租客網上聲討租屋內空氣質量問題的貼子。

租房市場是剛需，滿足大多數城市流動人口或者初入職場的新鮮人的需求，運營者需要有社會責任，盈利不能是唯一目的，追求超高回報更不應該是目標。

撰文：駐京記者黃燕明

民眾喜迎租金上漲

一睇就知係中介屯積居奇，唯恐天下不亂

非自然上升，呢d 政府好快出手監管

去大灣區囉

真係唔明贏国資金點解咁泛濫
炒樓摸貨就聽過
租上租都可以炒起真係第一次聽

政府做埋中間果浸

香港都有

租黎間細分租出去

咪即係新式劏房，叫做裝修靚o的。
但租金就番陪上升。
因為前期投入資金大，最後又係大財團玩哂。

唔買？

香港班JXL Saxxxx 綜原 CBXE 近兩年將香港個套保證租金package 搬左上北京上海
結果

規模完全比唔到

租上租個槓桿仲勁, 大陸二手樓同新樓個差價係好撚大, 有追落後空間
所以推高層樓既租金回報, 再拉埋樓價上
一年俾多三萬蚊既租金, 隨時將一層五百萬既樓推到上六百萬

香港真係小意思
而家係北京幾間最大既中介代理夾手夾腳講緊用上億既錢去掃晒D租盤

中介>>>>>>>過街老鼠

就係咁...所以你話中國人做生意，幾千年黎都係同一個手法，只係用左不同既載體。

但更加證明左，work既方法始終都係work

有冇諗過可能背後係政府做推手?

深圳依家都俾萬科掃咗好多城中村

你有証據就講，冇証據講你既推論出黎都得
我就認為幾間大中介oligopoly 多d

香港幾時會拆劏房

即刻細單位2萬起租

冇証據，不過依家形勢響北京城發生乜事都可變為全國指標
好快上海等沿海一線城市都會一樣，如果政府唔出手
其實可以"收水、徵稅、趕人"，對政府控制有利無害

其實大陸政府唔敢, 因為呢樣係講緊同無飯食一樣, 會暴動,
所以大陸會出招打呢樣野, 過左界既野佢仲識去管理既

呢個就唔同, 等拆遷啫
好多城中村收完番黎基本上都無再放番租出去

樓價 gogogo

樓價租金 同 香港 睇齊

冇錯 呢d 村係愈遲收地價愈貴，成村人夾埋等收地姐

所以我咪推論政府好快會出手囉。